

你好，我是陈天。

对于并发状态下这三种常见的工作模式：自由竞争模式、map/reduce 模式、DAG 模式，我们的难点是如何在这些并发的任务中进行同步。atomic/Mutex 解决了自由竞争模式下并发任务的同步问题，也能够很好地解决 map/reduce 模式下的同步问题，因为此时同步只发生在 map 和 reduce 两个阶段。-
![](assets/003294c9ba4b291e47585fa1a599a358.jpg)

然而，它们没有解决一个更高层次的问题，也就是 DAG 模式：如果这种访问需要按照一定顺序进行或者前后有依赖关系，该怎么做？

这个问题的典型场景是**生产者-消费者模式：生产者生产出来内容后，需要有机制通知消费者可以消费**。比如 socket 上有数据了，通知处理线程来处理数据，处理完成之后，再通知 socket 收发的线程发送数据。

Condvar
-------

所以，操作系统还提供了 Condvar。Condvar 有两种状态：

* 等待（wait）：线程在队列中等待，直到满足某个条件。
* 通知（notify）：当 condvar 的条件满足时，当前线程通知其他等待的线程可以被唤醒。通知可以是单个通知，也可以是多个通知，甚至广播（通知所有人）。

在实践中，Condvar 往往和 Mutex 一起使用：**Mutex 用于保证条件在读写时互斥，Condvar 用于控制线程的等待和唤醒**。我们来看一个例子：

    use std::sync::{Arc, Condvar, Mutex};
    use std::thread;
    use std::time::Duration;
    
    fn main() {
        let pair = Arc::new((Mutex::new(false), Condvar::new()));
        let pair2 = Arc::clone(&pair);
    
        thread::spawn(move || {
            let (lock, cvar) = &*pair2;
            let mut started = lock.lock().unwrap();
            *started = true;
            eprintln!("I'm a happy worker!");
            // 通知主线程
            cvar.notify_one();
            loop {
                thread::sleep(Duration::from_secs(1));
                println!("working...");
            }
        });
    
        // 等待工作线程的通知
        let (lock, cvar) = &*pair;
        let mut started = lock.lock().unwrap();
        while !*started {
            started = cvar.wait(started).unwrap();
        }
        eprintln!("Worker started!");
    }
    

这段代码通过 condvar，我们实现了 worker 线程在执行到一定阶段后通知主线程，然后主线程再做一些事情。

这里，我们使用了一个 Mutex 作为互斥条件，然后在 [cvar.wait()](https://doc.rust-lang.org/src/std/sync/condvar.rs.html#184-191) 中传入这个 Mutex。这个接口需要一个 MutexGuard，以便于知道需要唤醒哪个 Mutex 下等待的线程：

    pub fn wait<'a, T>(
        &self,
        guard: MutexGuard<'a, T>
    ) -> LockResult<MutexGuard<'a, T>>
    

Channel
-------

但是用 Mutex 和 Condvar 来处理复杂的 DAG 并发模式会比较吃力。所以，Rust 还提供了各种各样的 Channel 用于处理并发任务之间的通讯。

由于 Golang 不遗余力地推广，Channel 可能是最广为人知的并发手段。相对于 Mutex，Channel 的抽象程度最高，接口最为直观，使用起来的心理负担也没那么大。使用 Mutex 时，你需要很小心地避免死锁，控制临界区的大小，防止一切可能发生的意外。

虽然在 Rust 里，我们可以“无畏并发”（Fearless concurrency）—— 当代码编译通过，绝大多数并发问题都可以规避，但性能上的问题、逻辑上的死锁还需要开发者照料。

**Channel 把锁封装在了队列写入和读取的小块区域内，然后把读者和写者完全分离**，使得读者读取数据和写者写入数据，对开发者而言，除了潜在的上下文切换外，完全和锁无关，就像访问一个本地队列一样。所以，对于大部分并发问题，我们都可以用 Channel 或者类似的思想来处理（比如 actor model）。

Channel 在具体实现的时候，根据不同的使用场景，会选择不同的工具。Rust 提供了以下四种 Channel：

* oneshot：这可能是最简单的 Channel，写者就只发一次数据，而读者也只读一次。这种一次性的、多个线程间的同步可以用 oneshot channel 完成。由于 oneshot 特殊的用途，实现的时候可以直接用 atomic swap 来完成。
* rendezvous：很多时候，我们只需要通过 Channel 来控制线程间的同步，并不需要发送数据。rendezvous channel 是 channel size 为 0 的一种特殊情况。

这种情况下，我们用 Mutex + Condvar 实现就足够了，在具体实现中，rendezvous channel 其实也就是 Mutex + Condvar 的一个包装。

* bounded：**bounded channel 有一个队列，但队列有上限。一旦队列被写满了，写者也需要被挂起等待**。当阻塞发生后，读者一旦读取数据，channel 内部就会使用 Condvar 的 `notify_one` 通知写者，唤醒某个写者使其能够继续写入。

因此，实现中，一般会用到 Mutex + Condvar + VecDeque 来实现；如果不用 Condvar，可以直接使用 thread::park + thread::notify 来完成（[flume](https://github.com/zesterer/flume) 的做法）；如果不用 VecDeque，也可以使用双向链表或者其它的 ring buffer 的实现。

* unbounded：queue 没有上限，如果写满了，就自动扩容。我们知道，Rust 的很多数据结构如 `Vec` 、`VecDeque` 都是自动扩容的。unbounded 和 bounded 相比，除了不阻塞写者，其它实现都很类似。

所有这些 channel 类型，同步和异步的实现思路大同小异，主要的区别在于挂起/唤醒的对象。**在同步的世界里，挂起/唤醒的对象是线程；而异步的世界里，是粒度很小的 task**。-
![](assets/a4372f4dd810ced7a99f54d50695cc61.jpg)

根据 Channel 读者和写者的数量，Channel 又可以分为：

* SPSC：Single-Producer Single-Consumer，单生产者，单消费者。最简单，可以不依赖于 Mutex，只用 atomics 就可以实现。
* SPMC：Single-Producer Multi-Consumer，单生产者，多消费者。需要在消费者这侧读取时加锁。
* MPSC：Multi-Producer Single-Consumer，多生产者，单消费者。需要在生产者这侧写入时加锁。
* MPMC：Multi-Producer Multi-Consumer。多生产者，多消费者。需要在生产者写入或者消费者读取时加锁。

在众多 Channel 类型中，使用最广的是 MPSC channel，多生产者，单消费者，**因为往往我们希望通过单消费者来保证，用于处理消息的数据结构有独占的写访问**。-
![](assets/4fbacc0fecf5618d30b976d110838912.jpg)

比如，在 [xunmi](https://github.com/tyrchen/xunmi/blob/master/src/indexer.rs#L50) 的实现中，index writer 内部是一个多线程的实现，但在使用时，我们需要用到它的可写引用。

如果要能够在各种上下文中使用 index writer，我们就不得不将其用 Arc<Mutex<T>> 包裹起来，但这样在索引大量数据时效率太低，所以我们可以用 MPSC channel，让各种上下文都把数据发送给单一的线程，使用 index writer 索引，这样就避免了锁：

    pub struct IndexInner {
        index: Index,
        reader: IndexReader,
        config: IndexConfig,
        updater: Sender<Input>,
    }
    
    pub struct IndexUpdater {
        sender: Sender<Input>,
        t2s: bool,
        schema: Schema,
    }
    
    impl Indexer {
        // 打开或者创建一个 index
        pub fn open_or_create(config: IndexConfig) -> Result<Self> {
            let schema = config.schema.clone();
            let index = if let Some(dir) = &config.path {
                fs::create_dir_all(dir)?;
                let dir = MmapDirectory::open(dir)?;
                Index::open_or_create(dir, schema.clone())?
            } else {
                Index::create_in_ram(schema.clone())
            };
    
            Self::set_tokenizer(&index, &config);
    
            let mut writer = index.writer(config.writer_memory)?;
    
            // 创建一个 unbounded MPSC channel
            let (s, r) = unbounded::<Input>();
    
            // 启动一个线程，从 channel 的 reader 中读取数据
            thread::spawn(move || {
                for input in r {
                    // 然后用 index writer 处理这个 input
                    if let Err(e) = input.process(&mut writer, &schema) {
                        warn!("Failed to process input. Error: {:?}", e);
                    }
                }
            });
    
            // 把 channel 的 sender 部分存入 IndexInner 结构
            Self::new(index, config, s)
        }
    
        pub fn get_updater(&self) -> IndexUpdater {
            let t2s = TextLanguage::Chinese(true) == self.config.text_lang;
            // IndexUpdater 内部包含 channel 的 sender 部分
            // 由于是 MPSC channel，所以这里可以简单 clone 一下 sender
            // 这也意味着，我们可以创建任意多个 IndexUpdater 在不同上下文发送数据
            // 而数据最终都会通过 channel 给到上面创建的线程，由 index writer 处理
            IndexUpdater::new(self.updater.clone(), self.index.schema(), t2s)
        }
    }
    

Actor
-----

最后我们简单介绍一下 [actor model](https://en.wikipedia.org/wiki/Actor_model)，它在业界主要的使用者是 Erlang VM以及 [akka](https://akka.io/)。

actor 是一种有栈协程。每个 actor，有自己的一个独立的、轻量级的调用栈，以及一个用来接受消息的消息队列（mailbox 或者 message queue），外界跟 actor 打交道的唯一手段就是，给它发送消息。

Rust 标准库没有 actor 的实现，但是社区里有比较成熟的 [actix](https://github.com/actix/actix)（大名鼎鼎的 actix-web 就是基于 actix 实现的），以及 [bastion](https://github.com/bastion-rs/bastion)。

下面的代码用 actix 实现了一个简单的 DummyActor，它可以接收一个 InMsg，返回一个 OutMsg：

    use actix::prelude::*;
    use anyhow::Result;
    
    // actor 可以处理的消息
    #[derive(Message, Debug, Clone, PartialEq)]
    #[rtype(result = "OutMsg")]
    enum InMsg {
        Add((usize, usize)),
        Concat((String, String)),
    }
    
    #[derive(MessageResponse, Debug, Clone, PartialEq)]
    enum OutMsg {
        Num(usize),
        Str(String),
    }
    
    // Actor
    struct DummyActor;
    
    impl Actor for DummyActor {
        type Context = Context<Self>;
    }
    
    // 实现处理 InMsg 的 Handler trait
    impl Handler<InMsg> for DummyActor {
        type Result = OutMsg; // <-  返回的消息
    
        fn handle(&mut self, msg: InMsg, _ctx: &mut Self::Context) -> Self::Result {
            match msg {
                InMsg::Add((a, b)) => OutMsg::Num(a + b),
                InMsg::Concat((mut s1, s2)) => {
                    s1.push_str(&s2);
                    OutMsg::Str(s1)
                }
            }
        }
    }
    
    #[actix::main]
    async fn main() -> Result<()> {
        let addr = DummyActor.start();
        let res = addr.send(InMsg::Add((21, 21))).await?;
        let res1 = addr
            .send(InMsg::Concat(("hello, ".into(), "world".into())))
            .await?;
    
        println!("res: {:?}, res1: {:?}", res, res1);
    
        Ok(())
    }
    

可以看到，对 DummyActor，我们只需要实现 Actor trait和Handler<InMsg> trait 。

一点小结
----

学完这前后两讲，我们小结一下各种并发原语的使用场景Atomic、Mutex、RwLock、Semaphore、Condvar、Channel、Actor。

* Atomic 在处理简单的原生类型时非常有用，如果你可以通过 AtomicXXX 结构进行同步，那么它们是最好的选择。
* 当你的数据结构无法简单通过 AtomicXXX 进行同步，但你又的确需要在多个线程中共享数据，那么 Mutex/RwLock 可以是一种选择。不过，你需要考虑锁的粒度，粒度太大的 Mutex/RwLock 效率很低。
* 如果你有 N 份资源可以供多个并发任务竞争使用，那么，Semaphore 是一个很好的选择。比如你要做一个 DB 连接池。
* 当你需要在并发任务中通知、协作时，Condvar 提供了最基本的通知机制，而Channel 把这个通知机制进一步广泛扩展开，于是你可以用 Condvar 进行点对点的同步，用 Channel 做一对多、多对一、多对多的同步。

所以，当我们做大部分复杂的系统设计时，Channel 往往是最有力的武器，除了可以让数据穿梭于各个线程、各个异步任务间，它的接口还可以很优雅地跟 stream 适配。

如果说在做整个后端的系统架构时，我们着眼的是：有哪些服务、服务和服务之间如何通讯、数据如何流动、服务和服务间如何同步；那么**在做某一个服务的架构时，着眼的是有哪些功能性的线程（异步任务）、它们之间的接口是什么样子、数据如何流动、如何同步**。

在这里，Channel 兼具接口、同步和数据流三种功能，所以我说是最有力的武器。

然而它不该是唯一的武器。我们面临的真实世界的并发问题是多样的，解决方案也应该是多样的，计算机科学家们在过去的几十年里不断探索，构建了一系列的并发原语，也说明了很难有一种银弹解决所有问题。

就连 Mutex 本身，在实现中，还会根据不同的场景做不同的妥协（比如做 faireness 的妥协），因为这个世界就是这样，鱼与熊掌不可兼得，没有完美的解决方案，只有妥协出来的解决方案。所以 Channel 不是银弹，actor model 不是银弹，lock 不是银弹。

**一门好的编程语言，可以提供大部分场景下的最佳实践（如 Erlang/Golang），但不该营造一种气氛，只有某个最佳实践才是唯一方案**。我很喜欢 Erlang 的 actor model 和 Golang 的 Channel，但很可惜，它们过分依赖特定的、唯一的并发方案，使得开发者拿着榔头，看什么都是钉子。

相反，Rust 提供几乎你需要的所有解决方案，并且并不鼓吹它们的优劣，完全交由你按需选择。我在用 Rust 撰写多线程应用时，Channel 仍然是第一选择，但我还是会在合适的时候使用 Mutex、RwLock、Semaphore、Condvar、Atomic 等工具，而不是试图笨拙地用 Channel 叠加 Channel 来应对所有的场景。

### 思考题

1.  请仔细阅读标准库的文档 [std::sync](https://doc.rust-lang.org/std/sync/index.html)，以及 [std::sync::atomic](https://doc.rust-lang.org/std/sync/atomic/index.html) 和 [std::sync::mpsc](https://doc.rust-lang.org/std/sync/mpsc/index.html)。 尝试着使用 mpsc::channel 在两个线程中**来回**发送消息。比如线程 A 给线程 B 发送：hello world!，线程 B 收到之后回复 goodbye!。
2.  想想看，如果要你实现 actor model，利用现有的并发原语，你该如何实现呢？

欢迎在留言区分享你的思考，感谢你的阅读。你已经完成Rust学习的第34次打卡啦，如果觉得有收获，也欢迎你分享给身边的朋友，邀他一起讨论。我们下节课见。